\documentclass[10pt, a4paper]{article}

\usepackage{mathtext}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\DeclareSymbolFont{T2Aletters}{T2A}{cmr}{m}{it} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{graphicx,amsmath,color,listings}
\usepackage[margin=1in]{geometry}

\title{Домашнее задание №8}
\author{Андрей Козлов, гр. 4538}
\date{}

\lstnewenvironment{sql}
{\lstset{
	language=SQL,
	frame=single,
	escapeinside={\%*}{*)},
	showstringspaces=false
}}
{}

\begin{document}
\maketitle

Пусть используются таблицы со следующими именами:
\begin{itemize}
	\item students,
	\item groups,
	\item lecturers,
	\item courses,
	\item marks,
	\item grouplists,
	\item schedule.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Определите, какие индексы требуется добавить к таблицам базы данных «Деканат».\\\\
Так как достаточно часто будут использоваться запросы человека по имени или курса по названию, нужно добавить индексирование по строковым полям. При этом имя курса является уникальным, в отличие от имен студентов и преподавателей.
Также нужно проиндексировать оценки студентов по курсам.

	\item Пусть частым запросом является определение среднего балла студентов группы по курсу. Какие индексы могут помочь при исполнении данного запроса?\\\\
В таком случае частыми запросами будут поиск всех студентов группы, оценки студента по курсу и групп по курсу. При этом оценка студента по курсу является уникальной.

	\item Запишите добавление индексов на языке SQL.
	\begin{sql}
CREATE INDEX student ON students(student_name);
CREATE INDEX lecturer ON lecturers(lecturer_name);
CREATE UNIQUE INDEX course ON courses(course_name);

CREATE INDEX group_students ON grouplists(group_id);
CREATE UNIQUE INDEX student_course_mark ON marks(student_id, course_id);
CREATE INDEX listeners_of_course ON schedule(course_id);
	\end{sql}
\end{enumerate}

\end{document}